何志平遭起訴與否 料交陪審團決定

何志平遭起訴與否 料交陪審團決定

11,932

■何志平案原定在本月進行初步聆訊，但有指聆訊已取消。

【何志平涉賄】

【本報訊】在美國因涉嫌行賄被捕的前民政事務局局長何志平，案件有新發展。何志平原定在本月20日進行初步聆訊（preliminary hearing），但消息指有關聆訊已經取消，當局會在月內安排提訊（arraignment），再展開正式起訴程序；改動顯示案件是否起訴或交由陪審團決定。

何志平原定在本月20日進行初步聆訊，不過據悉近日起訴程序有變，將不再舉行初步聆訊，月內會改為先安排提訊，正式向何宣讀控罪，之後就會開展起訴程序。

法政匯思成員、美國執業律師Jason Y.Ng解釋，根據美國法律制度，刑事起訴可透過普通初步聆訊或陪審團初步聆訊，前者是由法官一人負責判斷案件是否有充份理據，若是，就會批准案件排期進入正式審訊；後者則是將相關責任交給陪審團，由16至23名陪審員研判案件是否有充份理據值得繼續審訊。

控方可全力盤問被告

Jason續指，一般而言，控方會傾向選擇陪審團初步聆訊，因為陪審團聆訊中，辯方律師一般不能大量發言，主要是交由控方全力盤問被告，並藉此說服陪審團，對控方較為有利。

何志平上月被捕後一直還柙，在月初向法庭申請保釋時，提出100萬美元(780萬港元)保釋金、戴上電子追蹤器及不離開其租住的曼哈頓寓所作條件，但遭控方強烈反對。控方指何志平的家財多達800萬美元（6,240萬港元），與美國沒聯繫，若罪成可被判囚超過10年，因此潛逃機會非常大；又指何志平涉嫌賄賂的官員，亦有誘因協助他逃往與美國沒有引渡協議的國家，最終法官接納控方理據，拒絕何的保釋申請。

至於另一被告、前塞內加爾外長加迪奧的初步聆訊定於本月18日舉行，雖然他早前成功申請保釋，但案件就在該國引起另一場風波，因控罪書披露加迪奧在美國的「合法永久居民」，但他在2012年競選總統時卻否認自己擁有雙重國籍，被質疑欺騙選民，加迪奧至今未有回應。

■記者林偉聰、陳建平

上一則
職員疏忽致黑名單曝光

下一則
張鐵志被拒入境 劉江華：不便評論

原來隻癲狗咁有米

難分真與假

肥人著唐裝真係好恐怖

全力盤問

果套係強國黃馬褂?